\chapter{绪论}

\section{研究背景与意义}

随着我国高速公路网络规模持续扩大，道路交通运行正呈现出高速度、高密度、长距离、跨区域和全天候等特点。国家统计局发布的《中华人民共和国 2025 年国民经济和社会发展统计公报》显示，2025 年末全国民用汽车保有量已达到 36611 万辆，其中私人汽车保有量 32336 万辆；若回看上一年度，2024 年末全国民用汽车保有量为 35268 万辆，新能源汽车保有量已达 3140 万辆\cite{stat2025,stat2024}。这说明我国机动车规模仍处于高位增长阶段，道路交通系统面临的安全运行压力持续加大。与此同时，交通运输部发布的《2024 年交通运输行业发展统计公报》指出，截至 2024 年底，全国公路总里程达到 549.5 万公里，高速公路里程达到 19.07 万公里\cite{mot2024report}。大规模、高等级的路网扩张显著提升了人流、物流和区域经济联系效率，也意味着极端天气或低能见度事件一旦发生，其影响范围、连锁效应和管理难度都将更加突出。

在道路交通安全诸多影响因素中，低能见度天气一直是事故诱因中的高风险因素。世界卫生组织在道路交通伤害事实资料中指出，全球每年约有 119 万人死于道路交通事故。对高速公路而言，影响安全的不仅是降雨、冰雪、横风和路面结冰，雾特别是团雾所引起的视觉退化同样会显著增加风险。美国联邦公路管理局（FHWA）长期研究表明，美国每年有 38700 余起交通事故与雾有关，并造成 600 余人死亡、16300 余人受伤\cite{whoRoadInjury,fhwaWeatherImpact,aaafogreport2026}。虽然这一统计并不能直接映射到我国，但它足以说明：在机动化水平较高、交通组织复杂、道路运行密集的国家，雾相关交通风险具有普遍性与高后果性。我国高速公路出行中，自驾与货运比重持续上升，运输时段不断向夜间、清晨等低光照时段延伸，这进一步放大了雾天低能见度带来的安全问题。

团雾是一种在局地地形、地表热力和气象条件共同作用下形成的低能见度天气现象，其最大特征在于“局地发生、强度不均、突发性强、边界模糊”。在同一条高速公路路段上，几十米外可能仍能保持较高能见度，而局部区域已出现严重的视觉遮挡。传统气象监测体系通常更擅长给出宏观区域的天气判断，而对高速公路这种线性基础设施上的局地、快速变化天气识别难度较大。另一方面，现有监控中心大量依赖人工观察视频监控画面或基于规则的阈值策略进行判断，这在复杂夜间背景、车灯干扰、逆光、雾区局地变化等情况下容易产生误判、漏判和延迟处置\cite{qx8082025,sunxiao2024,chinaRoadWeatherReview}。

从业务需求来看，高速公路团雾监测至少应满足以下几方面能力：第一，能够在固定视频监控场景下识别道路当前是否处于无雾、均匀雾还是局地团雾状态；第二，能够给出雾强度的相对量化描述，为分级预警、动态限速、车道管控和诱导发布提供依据；第三，能够同时感知车辆目标，从而使系统不仅知道“天气恶化了”，还知道“恶化天气下车辆运行的可视条件与目标识别条件如何变化”；第四，算法必须具有较强工程可落地性，既要考虑训练数据获取成本，也要兼顾推理时的速度、稳定性与部署复杂度\cite{qx7292024,qx8082025,sunxiao2024}。

因此，围绕固定监控视频中的团雾监测构建一个兼顾检测、天气识别与雾浓度估计的统一系统，既具有明显的理论研究意义，也具有较强的实际应用价值。对于管理部门而言，这样的系统可以作为交通气象监测体系的视觉补充；对于道路运营方而言，它有助于实现对高风险雾区路段的精细感知；对于学术研究而言，它则提供了一个将目标检测、低层退化建模、单目深度估计和多任务学习有机结合的问题场景。

\subsection{陕西交通应用场景}

若进一步从区域落地角度审视本文选题，陕西省具有较强的代表性与典型性。2026 年 1 月 26 日召开的陕西省交通运输工作会议通报显示，截至 2025 年底，全省高速公路通车里程已达 6895 公里，在建规模 710 公里；同一时期，陕西省交通运输系统“十四五”累计完成综合交通投资 4142 亿元，公路、铁路、机场等综合交通基础设施建设保持高位推进\cite{shaanxiMeeting2026,shaanxiHighwayMeeting2026}。这意味着陕西已经形成了覆盖关中平原城市群、陕北能源运输走廊以及陕南山岭重丘区的高速公路网络结构，既有高流量、强通勤、强物流的平原通道，也有桥隧比高、气象条件复杂、灾害耦合风险更突出的山地通道。

从日常运行特征看，陕西高速公路路网呈现出“枢纽走廊高流量 + 山区通道高风险”并存的双重属性。陕西省交通运输厅持续发布的路网运行周报显示，G3002 西安绕城高速、S1 新机场线、G3021 临潼—兴平高速、G30 连霍高速、S20 西安外环高速等线路长期位居全省交通量排名前列，这类路段监控视频资源丰富、事件影响范围大，对视频感知系统的稳定性、实时性和误报控制能力要求较高\cite{shaanxiWeekly2025,shaanxiWeekly2026,shaanxiWhitepaper2024}。与此同时，陕南地区及秦巴山地带又承担着跨省出行、山区旅游、能源和民生物资运输等任务，路段环境与平原高速存在显著差异，恶劣天气状态下的风险感知更依赖精细化监测。

从安全管理现状看，陕西交通部门已经将“监测预警前置、路网协同联动、应急力量预置”作为高速公路运行管理的重要方向。2025 年 12 月 15 日，陕西省交通运输厅与重庆市交通委员会联合组织了陕渝省际高速公路低温雨雪冰冻天气暨隧道突发事件应急演练，演练场景覆盖暴雪预警、隧道交通事故、车辆受困、交通中断、监测预警、会商研判和交通管控等多个环节\cite{shaanxiEmergency2025}。这类省际山地通道演练说明，当前陕西交通安全管理已不仅关注“看见事件”，更关注“提前感知风险、提前组织联动、提前优化处置”的全过程管理能力。

此外，陕西在公路运行监测基础设施上也已具备较好的信息化底座。陕西省交通运输厅公开的 2025 年预算资料中已列出“陕西省高速公路网运行监测能力提升”项目，陕西交通控股集团 2025 年高速公路监测预警系统建设（第一批）招标公告则进一步表明，全省已开始针对 18 家路段分公司的 142 处风险点建设监测预警系统\cite{shaanxiBudget2025,shaanxiRiskProject2025}。这些信息说明，本文项目若与陕西省交通运输部门现状相结合，不应被理解为“从零开始替代现有系统”，而更适合定位为：在既有监控视频、路网监测、收费中心和“一路多方”协同体系基础上，补充一层面向低能见度场景的视频智能感知能力，为高速公路团雾识别、风险分级、限速诱导和联动会商提供更细粒度的视觉证据。

\section{国内外研究现状}

\subsection{国外研究现状}

国际上围绕雾天气视觉感知的研究大体可以分为四条路线：基于图像恢复的去雾路线、基于能见度或雾参数估计的物理路线、面向恶劣天气鲁棒感知的目标检测路线，以及强调天气自适应表示学习和多天气统一建模的综合路线\cite{defogYolo2024,dehazingReasoningYolo2024,robustWeatherDetection2024,warlearn2025}。

在图像恢复与去雾研究方面，早期方法主要建立在暗通道先验、颜色衰减先验、对比度增强等统计规律基础上，能够在一定程度上恢复图像清晰度，但对真实交通场景中的局部强光、运动模糊、压缩噪声和空间非均匀雾分布适应性有限。进入深度学习阶段后，研究重点逐渐转向端到端的图像去雾网络、恢复-检测一体化方法以及更强调多天气鲁棒性的统一感知框架。代表性研究表明，雾、雨、雪、低光照等视觉退化并非彼此孤立，而是共同影响智能交通系统感知稳定性的关键因素；仅以主观清晰度作为目标并不足以支撑道路安全应用\cite{defogYolo2024,dehazingReasoningYolo2024,robustWeatherDetection2024,warlearn2025}。

在雾参数与能见度估计方面，国外研究越来越重视“由图像恢复转向参数估计”的趋势。沿着经典大气散射模型给出的透射率表达，研究者可以把场景深度、散射系数与图像退化联系起来，从而把模糊的“有雾/无雾”判断进一步转化为连续、可解释的参数量\cite{koschmieder}。对本文而言，这一路线的直接启发在于：即便依赖的是固定监控视频和单目深度估计，只要能够从视觉退化中提取稳定参数，就有可能把天气识别结果扩展为更具工程价值的连续量化指标。

在雾天目标检测方面，近两年国际研究明显向“去雾与检测融合”方向发展。代表性方法如 Defog YOLO、Dehazing \& Reasoning YOLO 与 Fog-YOLO，都试图把图像恢复或雾先验嵌入到检测网络中，而不是把去雾作为完全独立的前置步骤\cite{defogYolo2024,dehazingReasoningYolo2024,fogyolo2026}。这类方法的共同特点是：一方面利用大气散射模型、先验知识或可学习的恢复模块提升图像特征质量；另一方面直接以检测性能为优化目标，避免出现“图像看起来更清晰，但检测结果并未改善”的问题。已有研究也表明，实时性仍然是雾天检测算法的重要约束，尤其在道路视频监测和边缘计算场景中，模型复杂度不能无限增加\cite{fogyolo2026}。

与此同时，国外学界还在推动更广义的恶劣天气鲁棒感知研究。相关工作把雾与雨、雪、低光照共同纳入模型鲁棒性分析框架中，强调跨天气域迁移、天气自适应表征学习和下游任务性能保障\cite{robustWeatherDetection2024,warlearn2025,improvedDeepsortFog2024}。这类研究为本文提供了两点启发：其一，天气识别不应只是孤立分类任务，而应能够反过来调节检测策略；其二，单一晴天数据训练的检测器在雾场景下存在明显域偏移，因此在训练阶段引入天气合成与联合优化是必要的。

总体来看，国外研究在恢复模型、恶劣天气检测与参数估计方面发展迅速，但仍存在几个不足：第一，不少方法依赖自动驾驶前视相机数据，与固定监控视频存在视角差异；第二，大量工作集中于恢复后检测而非直接面向交通业务指标；第三，许多方法仅输出检测结果而缺乏可解释的雾强度量化；第四，面向固定交通监控系统的统一多任务建模仍相对不足。本文的工作正是在这一背景下，尝试将检测、天气识别和雾浓度估计在同一监控视频场景中统一起来。

\subsection{国内研究现状}

国内关于高速公路低能见度与团雾监测的研究具有明显的工程应用导向。一方面，国内高速公路管理部门、气象部门和公安交管部门围绕恶劣天气高影响路段持续推进标准建设与联动机制；另一方面，学术界和产业界围绕雾天识别、交通气象预警、图像去雾与低能见度目标检测也开展了大量研究\cite{chinaRoadWeatherReview,qx7292024,qx8082025}。

从行业标准和业务体系建设来看，近两年我国在交通气象服务方面进展明显。中国气象局于 2024 年发布行业标准 QX/T 729—2024《高速公路交通安全管控天气风险预警等级》，对高速公路交通安全管控中的天气风险预警等级进行了规范；2026 年初又正式发布 QX/T 808—2025《高速公路雾天视频图像能见度等级识别技术规范》，明确了雾天视频图像数据采集、识别模型构建和结果验证等技术要求\cite{qx7292024,qx8082025}。结合中国气象局与交通运输、公安交管等部门联合推进的“一路多方”机制，以及 2025 年试点高速公路浓雾和道路结冰风险地图发布等工作，可以看出我国正在逐步形成从气象观测、标准制定到路段风险识别和管控处置的完整业务链\cite{cmaRiskMap2025,cmaThreshold2025,chinaRoadWeatherReview}。对于本文而言，这意味着团雾监测系统不仅具有算法研究价值，也与当前行业标准和管理需求高度契合。

在国内论文研究方面，近两年相关成果主要集中于三个方向\cite{sunxiao2024,xingwanyong2024,cycleganDehaze2025,hybridConvDehaze2025,umtHpla2025}。

第一，交通气象阈值和预警机制研究。2024 年《雾天条件下交通气象预警阈值探究》围绕雾天交通运行中的预警阈值进行了分析，说明在低能见度条件下，道路管理更需要分级、分场景的风险表达方式，而不是单一固定阈值\cite{sunxiao2024}。这一点与本文将雾状态同时表示为离散类别和连续 beta 的做法在思路上是一致的：既要便于业务决策，也要保留连续变化信息。

第二，面向交通场景的 AI 事件检测与智能感知研究。2024 年《大模型在高速公路事件检测中的应用探索》表明，国内研究和工程界已经开始将多模态和大模型思路引入高速公路视频事件分析\cite{xingwanyong2024}。虽然该类研究未必直接聚焦团雾，但它体现了当前国内高速公路智能监测正在从单一目标识别向复杂场景理解演进。本文的统一多任务方案可以被视为这种“从单点任务到场景级感知”趋势下的一种轻量化、可部署化实现路径。

第三，雾天图像去雾和跨域目标检测研究。2025 年《基于 CycleGAN 的无监督图像去雾网络》《结合特征增强注意力的混合卷积去雾网络》以及 UMT-HPLA: 半监督雾天跨域目标检测模型等工作表明，国内学者在无监督去雾、特征增强、跨域鲁棒检测方面持续发力\cite{cycleganDehaze2025,hybridConvDehaze2025,umtHpla2025}。这类研究多数尝试解决“合成雾与真实雾分布不一致”“晴天训练模型在雾天泛化差”“去雾网络与检测网络割裂”等问题，与本文利用在线造雾和多任务联合训练缓解域偏移的方法具有较强关联。

此外，从管理实践上看，安徽、江苏、福建、河南、湖北、四川等地在 2024—2025 年间持续推进高速公路恶劣天气监测、分级预警和联动管控。交通运输部和中国气象局公开资料显示，部分省份已经形成团雾多发路段更高密度的交通气象站网，并开始探索气象风险地图、数字孪生和多部门联动处置\cite{cmaRiskMap2025,cmaThreshold2025,chinaRoadWeatherReview}。可以说，国内在“业务需求牵引算法研究”这一点上具有明显优势。

尽管如此，国内研究仍存在一些短板。其一，公开、规范、可复现的高速公路团雾视频数据集仍然不足，导致许多方法难以横向对比；其二，很多方法关注去雾质量，却没有把雾分类、浓度估计和目标检测整合为统一输出；其三，部分模型面向论文指标设计，工程链路不完整，难以直接迁移至监控中心现有视频系统；其四，真实业务更需要“雾状态 + 车辆状态 + 风险提示”的组合输出，而非单一去雾图像。

\subsection{现有研究存在的主要问题}

综合国内外研究现状，可以发现现有工作虽然已经取得大量成果，但距离“固定交通监控视频中的可部署团雾监测系统”仍有明显差距。

第一，数据问题仍是核心瓶颈。真实团雾数据稀缺、标签不统一、采集成本高，导致很多研究依赖合成雾或通用自动驾驶数据，缺少与高速公路固定监控场景高度匹配的数据支撑\cite{uadetrac,umtHpla2025}。

第二，任务组织方式仍较为分散。已有工作往往分别研究去雾、检测、分类或能见度估计，但真正面向业务时，管理人员需要的是统一、联动、可解释的结果输出\cite{defogYolo2024,dehazingReasoningYolo2024,fogyolo2026}。

第三，工程化程度不足。许多论文方法没有公开完整代码，或者只给出模型结构而缺乏训练、验证、推理、导出与部署闭环，不利于毕业设计和工程实践验证。

第四，缺少对“可解释雾强度指标”的重视。实际交通管控更需要“当前雾有多重”“风险是否在上升”“是否应当调低检测阈值或触发诱导信息”等连续判断，因此单纯二分类或三分类结果并不充分\cite{sunxiao2024,koschmieder}。

\section{研究问题与挑战}

针对高速公路团雾监测，本文关注的核心问题可以概括为：如何在固定道路监控视频中，利用可获取的清晰天气交通数据构建可训练样本，并设计一个能够同时输出车辆检测、雾类型分类和雾浓度估计结果的统一模型，从而形成可部署的视频监测原型系统。

围绕上述问题，实际研究面临以下几类关键挑战。

第一，真实团雾样本稀缺且标注成本高。真正发生严重团雾的监控视频出现频率并不高，且容易受到时段、季节、地域和设备条件影响。即便采集到了雾视频，也难以获得精确的每帧雾浓度标签和一致的客观能见度标注。相比之下，已有公开道路监控数据集大多集中于晴天或一般天气条件，难以直接支撑雾浓度回归任务\cite{uadetrac}。

第二，雾天气具有明显的空间非均匀性。许多传统去雾或雾检测研究将整幅图像视作均匀退化过程，而高速公路团雾往往具有局部增强、片状分布和随深度变化的非均匀特征。若模型只基于全局平均亮度或简单手工特征，很难稳定地区分无雾、均匀雾和局地团雾。

第三，监控视频与自动驾驶前视相机场景差异明显。许多国际研究集中于车载前视摄像头、合成雾数据集或自动驾驶多传感器融合场景，而高速公路监控摄像头通常具有固定机位、大透视变化、远距离小目标多、图像压缩明显、清晰度受设备限制等特点。针对自动驾驶场景训练的模型并不能直接迁移到固定监控画面\cite{uadetrac,robustWeatherDetection2024}。

第四，多任务学习中的目标冲突问题突出。车辆检测关注局部目标、边缘和多尺度结构；雾类型识别更关注整帧全局统计与纹理退化；雾浓度回归需要在视觉退化特征与物理模型之间建立稳定联系。这三类任务在特征偏好和损失尺度上并不一致，如果缺少合理的共享结构与损失设计，模型容易出现其中某一任务主导训练而导致其他任务性能下降\cite{caruana1997multitask}。

第五，工程部署要求算法链路完整且具备可解释性。单一的分类结果难以满足道路管控需求；单一的目标检测结果又无法说明天气风险；单一的去雾结果虽改善视觉观感，但并不天然等价于风险量化。因此，实际系统更需要“可见结果 + 可解释指标 + 可扩展部署路径”的综合解决方案。

\section{研究内容}

围绕上述问题，本文设定以下研究目标：

\begin{enumerate}[leftmargin=2.5em]
\item 构建一套面向高速公路团雾监测的数据处理链路，能够在缺少大规模真实团雾标注样本的前提下，借助现有晴天交通数据生成适合多任务训练的数据流。
\item 设计一种统一多任务模型，实现车辆检测、雾类型识别和雾浓度回归的联合建模。
\item 实现从训练、验证、视频推理到导出部署的完整工程闭环，并在真实下载视频片段上完成系统级验证。
\item 形成可复现、可扩展的工程原型与实验依据，为高速公路低能见度视频监测的后续研究提供基础。
\end{enumerate}

为达成以上目标，本文主要工作包括：

\begin{enumerate}[leftmargin=2.5em]
\item 分析高速公路团雾监测的业务需求与视觉任务特点，明确“检测 + 分类 + 回归”三任务联合建模的必要性；
\item 基于 UA-DETRAC 数据集构建原始数据索引与序列级训练/验证划分，并使用 \code{MiDaS_small} 预计算深度缓存\cite{uadetrac,midas}；
\item 设计基于大气散射模型的在线造雾模块，在 GPU 侧动态生成 clear、uniform、patchy 三类天气样本；
\item 构建以 YOLO 检测骨干为共享主干的统一多任务模型，在高层语义特征上附加雾分类头与 beta 回归头；
\item 实现带有 checkpoint 续训、自动补算深度缓存、混合精度训练、QAT 路径和视频演示推理的训练与部署代码；
\item 设计实验方案，对数据、方法、系统功能和工程可行性进行综合分析，并结合正式训练与基准评估结果形成量化结论。
\end{enumerate}

\section{创新点}

结合项目目标与当前实现，本文的创新点主要体现在以下几个方面。

第一，提出了一种面向固定交通监控视频的“深度缓存 + 在线物理造雾”数据构建策略。该方法不需要预先生成海量雾图，也不强依赖大规模真实雾天气标注，而是借助深度估计和大气散射模型，在训练阶段动态生成不同类型和强度的雾样本，从而降低数据获取成本并提升样本多样性。

第二，设计了一种面向高速公路团雾监测的统一多任务模型。与传统仅进行车辆检测或仅进行天气分类的方法不同，本文将车辆检测、雾类型分类和雾浓度回归整合到同一网络中，以共享高层语义特征实现三任务协同学习，增强了模型的整体表达能力和系统一体化程度。

第三，从工程可落地角度提出了“统一模型主链 + 混合推理备份链”的系统实现方案。当统一模型在训练早期对车辆检测的鲁棒性尚未充分提升时，可通过 YOLO11n 检测器与雾估计头组合形成混合推理路径，保证系统演示与业务验证不断链。这种设计体现了从纯学术模型走向工程系统时对稳定性与可交付性的综合考虑。

第四，建立了较为完整的训练与部署工具链。本文不仅完成了网络结构设计，还实现了数据审计、深度缓存预计算、训练前 smoke test、视频推理、ONNX 导出以及 QAT/INT8 路径，为后续边缘部署和性能优化留下了明确扩展接口。

\section{论文结构安排}

为保持本科毕业设计论文的规范章节组织，同时完整呈现本文已经形成的方法、系统与实验内容，全文共安排八章。

第一章为绪论，主要介绍研究背景、陕西交通运输应用场景、国内外研究现状、研究问题与技术挑战、研究目标与主要内容以及本文创新点。第二章介绍大气散射模型、单目深度估计、多任务学习和目标检测等理论基础与关键技术。第三章从工程视角给出系统需求分析、总体技术路线、模块划分和应用场景分析。第四章详细说明数据集构建、深度缓存管理、多任务数据组织以及在线团雾合成方法。第五章重点阐述统一多任务模型结构、检测头适配、损失函数设计与训练优化策略。第六章介绍视频推理系统、时序过滤、混合推理、雾浓度分布图以及导出部署路径。第七章给出实验设计、正式基准评估、标准检测指标、典型误差案例与静止误检治理实验。第八章对全文进行总结，并展望未来工作与应用方向。
